.. Система загрузки BIOS
   =====================

Была разработана IBM для производимых ею персональных компьютеров IBM PC. BIOS является жестким и фактически неизменным кодом, который после выполнения операций по инициализации оборудования передает управление внесистемному загрузчику. Внесистемный загрузчик располагается в первых 426 байтах, первого сектора накопителя на жестком диске. Стандартный внесистемный загрузчик не занимается загрузкой ОС, он только определяет раздел помеченный как активный. В первом секторе активного раздела обычно располагается код вторичного загрузчика, а сам сектор именуется загрузочным. Часто, вторичный загрузчик называют системным загрузчиком. Код вторичного загрузчика должен уметь работать с соответствующей файловой системой, поскольку в его задачу входит загрузка ядра операционной системы, которое, как правило, являются обычным файлом.

Загрузка в стиле DOS
--------------------
ОС DOS и Windows 9х во время инсталляции записывают в MBR стандартный внесистемный загрузчик, который определяет активный раздел и передает управление коду, размещенному в его первом секторе -- системному загрузчику. Системный загрузчик, в свою очередь, загружает в память ядро системы и передает ему управление.

Загрузка в стиле Windows NT
---------------------------
В операционных системах этого семейства (Windows NT, Windows XP, Windows 2000) используется специальная загрузочная программа - NTLoader, расположенная в файле ntldr. Программа ntldr помещается в корне активного раздела, при этом сама NT-система может быть инсталлирована на другой раздел, включая и логические диски. NTLoader позволяет настраивать загрузку нескольких  ОС с помощью конфигурационного файла boot.ini, который размещается там же, где и загрузчик ntldr.
Кроме загрузки ОС семейства Windows, NTLoader позволяет загружать образы загрузочных секторов из файла, что позволяет с его помощью загружать не только ОС фирмы MicroSoft.

